Sharing

#### Diese Seite empfehlen:

### Inhaltsverzeichnis

1. [_1_Anwendungsbereich und Aktualisierung dieser Datenschutzerklärung](#Anwendungsbereich "Anwendungsbereich und Aktualisierung dieser Datenschutzerklärung")
2. [_2_Verantwortlicher](#Verantwortlicher "Verantwortlicher")
3. [_3_Datenschutzbeauftragte und Kontakt](#datenschutzbeauftragte "Datenschutzbeauftragte und Kontakt")
4. [_4_Welche personenbezogenen Daten wir erheben und verarbeiten](#erhebungundverarbeitung "Welche personenbezogenen Daten wir erheben und verarbeiten")
5. [_5_Zwecke und Rechtsgrundlagen der Datenverarbeitung sowie Kategorien von Empfängern](#zweckederDatenverarbeitung "Zwecke und Rechtsgrundlagen der Datenverarbeitung sowie Kategorien von Empfängern")
6. [_6_Internationale Datentransfers](#datentransfers "Internationale Datentransfers")
7. [_7_Speicherdauer und Löschung](#speicherdauer "Speicherdauer und Löschung")
8. [_8_Rechte als betroffene Person](#rechtebetroffener "Rechte als betroffene Person")
9. [_9_Cookies und ähnliche Technologien](#cookies "Cookies und ähnliche Technologien")
10. [_10_Datensicherheit](#datensicherheit "Datensicherheit")
11. [_11_Weitere wichtige Informationen zum Datenschutz](#weiteres "Weitere wichtige Informationen zum Datenschutz")

Datenschutzerklärung
====================

In unserer Datenschutzerklärung haben wir alle wesentlichen Informationen über unseren Umgang mit Ihren personenbezogenen Daten und Ihre diesbezüglichen Rechte zusammengestellt.  
  
**Diese Datenschutzerklärung gilt ab dem 30.04.2024. [Hier](https://themen.kleinanzeigen.de/datenschutzerklaerung_alt/ "Datenschutzerklärung alt") können Sie die vorherige Datenschutzerklärung einsehen.**

1\. Anwendungsbereich und Aktualisierung dieser Datenschutzerklärung
--------------------------------------------------------------------

Diese Datenschutzerklärung gilt für die Nutzung dieser Website und aller Anwendungen, Dienstleistungen, Produkte und Tools von Kleinanzeigen (zusammenfassend „Services“), unabhängig davon, wie Sie diese Services aufrufen oder verwenden, einschließlich des Zugriffs über Mobilgeräte und per App.

Wir können diese Datenschutzerklärung jederzeit ändern, indem wir die geänderte Fassung [hier](https://themen.ebay-kleinanzeigen.de/datenschutzerklaerung/) veröffentlichen und den Zeitpunkt des Inkrafttretens der geänderten Fassung angeben. Alle wesentlichen Änderungen dieser Datenschutzerklärung werden Ihnen per E-Mail mitgeteilt, sofern Sie sich bei uns registriert haben.

2\. Verantwortlicher
--------------------

**kleinanzeigen.de GmbH**, Albert-Einstein-Ring 26, D-14532 Kleinmachnow Dreilinden, ist die Betreiberin der Services und Verantwortliche im Sinne der Datenschutzgrundverordnung (DSGVO). Sofern in dieser Datenschutzerklärung von “Kleinanzeigen”, „wir“ bzw. „unsere“ die Rede ist, ist hiermit immer die kleinanzeigen.de GmbH als Verantwortliche gemeint.

3\. Datenschutzbeauftragte und Kontakt
--------------------------------------

Wir haben einen Datenschutzbeauftragten ernannt, der den Schutz Ihrer personenbezogenen Daten überwacht. Falls Sie eine Frage zu dieser Datenschutzerklärung oder allgemein zum Thema Datenschutz bei Kleinanzeigen haben, können Sie sich jederzeit per E-Mail an unseren Datenschutzbeauftragten unter datenschutz@kleinanzeigen.de oder postalisch an unsere oben genannte Postanschrift mit dem Zusatz „Datenschutzbeauftragte“ wenden.  

4\. Welche personenbezogenen Daten wir erheben und verarbeiten
--------------------------------------------------------------

Wir erheben Ihre personenbezogenen Daten, wenn Sie unsere Services nutzen, ein neues Kleinanzeigen Konto erstellen, uns Informationen über ein Webformular mitteilen, Informationen zu Ihrem Kleinanzeigen Konto hinzufügen oder diese aktualisieren oder auf andere Art und Weise mit uns in Kontakt treten. Wir erheben auch personenbezogene Daten aus anderen Quellen (wie z.B. von anderen Mitgliedern unserer Adevinta Unternehmensgruppe, Kreditauskunfteien und anderen Datenanbietern).

Insgesamt erheben wir die folgenden personenbezogenen Daten:  
  
**4.1 Personenbezogene Daten, die Sie bei der Nutzung unserer Services oder bei der Einrichtung eines Kleinanzeigen Kontos angeben**  

* Daten, die Sie identifizieren, wie Name, Anrede, Anschrift, Telefonnummer und E-Mail-Adresse, Ihr Nutzername, Ihr Geburtsdatum oder Ihre Umsatzsteueridentifikationsnummer, die Sie bei Eröffnung des Kleinanzeigen Kontos oder zu einem späteren Zeitpunkt angeben, wobei die Angabe bestimmter Daten, wie etwa der Telefonnummer, verpflichtend ist, um diese zu verifizieren, z.B. im Rahmen der Verhinderung und Aufklärung illegaler Aktivitäten.
* Daten zu Anzeigen und solche, die Sie bei einer Transaktion angeben (z.B. Lieferadresse), sowie weitere transaktionsbezogene Inhalte, die Sie generieren (z.B. Anzeigen und sonstige Inhalte, die Sie generieren oder die sich auf Ihr Kleinanzeigen Konto beziehen, die Nutzung der Kontaktfunktion in den Anzeigen sowie gespeicherte Suchaufträge (einschließlich der Merkliste)).
* Sonstige Inhalte, die Sie generieren oder die sich auf Ihr Konto beziehen (z. B. Nutzerbewertungen).
* Inhalte, die Sie über unsere Nachrichten-Tools in Nachrichten mit anderen Nutzern austauschen (weitere Informationen hierzu unten unter [Überprüfung der über unsere Nachrichten-Tools versendeten Nachrichten](https://themen.ebay-kleinanzeigen.de/datenschutzerklaerung_alt/#weiteres)).
* Finanzinformationen (z.B. Kreditkarten- und Kontonummern, Zahlungsdaten) im Zusammenhang mit der Inanspruchnahme einer von uns angebotenen entgeltlichen Leistung oder einer von einem Zahlungsdienstleister im Rahmen unserer Services angebotenen Zahlungsdienstleistung.
* In manchen Fällen optional weitere Angaben zu Ihrer persönlichen Situation (je nach Service). Im Bereich der Immobiliensuche sind dies zum Beispiel Familienstand, Arbeitsbereich, Erwerbsstatus, Nettoeinkommen, Haushaltsgröße und Interessen. Wenn Sie auf unseren Angeboten etwa ein Stellengesuch aufgeben, dann können Sie uns in diesem Zusammenhang freiwillig folgende Informationen übermitteln: Lebenslauf, Funktion, Arbeitsbereich, Berufliche Erfahrungen, Ausbildung, Kontaktdaten.
* Daten, die wir aus steuerlichen Gründen erheben müssen, wenn Sie als Verkäufer unsere „Sicher bezahlen“ oder „Direkt kaufen“ Funktion nutzen, darunter z. B. die Steueridentifikationsnummer und den Mitgliedstaat der Europäischen Union, der sie erteilt hat, Ihr Geburtsdatum, die Kennung des Finanzkontos, den Namen des Inhabers des Finanzkontos (sofern er von dem im Kleinanzeigen Konto hinterlegten Namen abweicht) und alle sonstigen der Identifizierung des Kontoinhabers dienlichen Informationen, sowie jeden Mitgliedstaat der Europäischen Union, in dem Sie als ansässig gelten.
* Wenn Sie eine Meldung bezüglich rechtswidriger Inhalte oder eine Beschwerde an uns übermitteln: Daten, die Sie identifizieren, wie z. B. Ihr Name und Ihre E-Mail-Adresse, sowie zusätzliche Informationen, die Sie mit Ihrer Meldung bzw. Beschwerde angeben.
* Sie können uns weitere Informationen über ein Webformular zur Verfügung stellen oder durch Aktualisieren oder Hinzufügen von Daten zu Ihrem Kleinanzeigen Konto, Anfragen, durch Anrufe bei unserem Kundenservice, die mit Ihrem Einverständnis aufgezeichnet werden können, oder wenn Sie aus anderen Gründen mit uns bezüglich unserer Services Kontakt aufnehmen.
* Weitere Daten, zu deren Erfassung und Verarbeitung wir gesetzlich verpflichtet oder berechtigt sind und die wir für Ihre Authentifizierung, Identifizierung oder zur Überprüfung der von uns erhobenen Daten benötigen.  

**4.2 Personenbezogene Daten, die wir automatisch bei der Nutzung unserer Services oder beim Erstellen eines Kleinanzeigen Kontos erheben**  

* Daten, die im Rahmen Ihrer Nutzung unserer Services entstehen und mit Ihrem Kleinanzeigen Konto verknüpft sind, wenn Sie z.B. Suchaufträge oder Anzeigen speichern.
* Daten über Ihre Interaktion mit unseren Services (wie z.B. Suchaufträge oder Aufrufe von Anzeigen), Ihre Einstellungen für Werbeanzeigen und Ihre Kommunikation mit uns (z.B. die Zahl von Anrufen bei unserem Kundendienst); hierzu zählt auch die pseudonymisiert von uns erfasste Information, dass die Ihnen in einer Anzeige individuell eingeblendete Telefonnummer angerufen wurde.
* Standortdaten, einschließlich des ungefähren Standorts (z.B. Region, die sich aus der IP-Adresse ergibt) und des genauen Standorts Ihres Mobilgeräts. Bitte beachten Sie, dass Sie bei den meisten Mobilgeräten die Verwendung von Standortdiensten für alle Anwendungen im Einstellungsmenü Ihres Mobilgeräts festlegen oder deaktivieren können.
* Computer- und Verbindungsinformationen, wie Statistiken über Ihre Aufrufe der Services, Informationen zum Datenverkehr zu und von den Websites, Referral-URL, Informationen zu Werbeanzeigen, Ihre IP-Adresse, Ihre Zugriffszeiten, Ihre Zugriffszeiten einschließlich der aufgerufenen Seiten innerhalb unserer Services, Ihre Spracheinstellungen und Ihre Weblog-Informationen.  

**4.3 Personenbezogene Daten, die wir im Zusammenhang mit der Verwendung von Cookies und ähnlichen Technologien erheben**  
  
Wir verwenden Cookies, Web-Beacons und ähnliche Technologien zur Erhebung von Daten im Rahmen Ihrer Nutzung unserer Services. Diese Daten erheben wir von den Endgeräten (einschließlich Mobilgeräten), die Sie zur Nutzung unserer Services verwenden. Die erhobenen Daten beinhalten folgende nutzungs- und gerätebezogene Informationen:  

* Daten zu den Seiten, die Sie aufrufen, zu Zeitpunkt, Häufigkeit und Dauer der Aufrufe, zu den Links, auf die Sie klicken, und zu anderen Aktionen, die Sie im Rahmen Ihrer Nutzung unserer Services und in Werbe- und E-Mail-Inhalten vornehmen.
* Daten zu Ihren Aktivtäten und Interaktionen in Hinblick auf unsere Werbepartner einschließlich Daten darüber, welche Anzeigen Ihnen gezeigt wurden, wie oft sie gezeigt wurden, wann und wo sie gezeigt wurden und ob Sie eine Handlung ausgeführt haben, wie etwa auf eine Anzeige geklickt oder eine Transaktion durchgeführt haben.
* Ihre Zugehörigkeit zu einem oder mehreren Nutzersegmenten bzw. Nutzerkategorien, wie z.B. männlich, 20-49 Jahre, an Kfz interessiert.
* Modell bzw. Gerätetyp, Betriebssystem und Version, Typ und Einstellungen des Browsers, Geräte-ID oder individuelle Geräte-Kennung, ID für Werbeanzeigen, individuelles Geräte-Token, und Daten betreffend Cookies (z. B. Cookie-ID).
* Die IP-Adresse, von der aus Ihr Endgerät auf die Services zugreift.
* Standortdaten, einschließlich des ungefähren Standorts (z.B. Region, die sich aus der IP-Adresse ergibt) und des genauen Standorts Ihres Mobilgeräts. Bitte beachten Sie, dass Sie bei den meisten Mobilgeräten die Verwendung von Standortdiensten für alle Anwendungen im Einstellungsmenü Ihres Mobilgeräts festlegen oder deaktivieren können.  

Weitere Informationen zu unserer Nutzung dieser Technologien und Ihren Wahlmöglichkeiten finden Sie unter [Cookies und ähnliche Technologien](https://themen.ebay-kleinanzeigen.de/datenschutzerklaerung_alt/#cookies).  

**4.4 Personenbezogene Daten aus anderen Quellen**  
  
Wir erheben auch personenbezogene Daten über Sie aus anderen Quellen und von Dritten, soweit dies nach dem anwendbaren Recht zulässig ist. Dies umfasst insbesondere die folgenden Daten:  

* Daten aus öffentlichen Quellen (z.B. demografische Angaben)
* Daten von Auskunfteien (z.B. Kreditprüfungsdaten und Identitätsbestätigungen)
* Daten von Datenanbietern (z.B. demografische Angaben, Daten im Zusammenhang mit interessenbasierter und Online-Werbung)  

Wir führen die von Ihnen bereitgestellten Daten mit Daten aus diesen anderen Quellen zusammen. Wenn uns Dritte personenbezogene Daten übermitteln, ergreifen wir Maßnahmen, um zu gewährleisten, dass diese Dritten berechtigt sind, Ihre personenbezogenen Daten uns gegenüber offenzulegen. Zugang zu personenbezogenen Daten über Sie erhalten wir auch von anderen Mitgliedern unserer Adevinta Unternehmensgruppe.  

**4.5 Daten, die Sie für uns bei sozialen Netzwerken freigeben**  

* Wir können Ihnen ermöglichen, Daten mit sozialen Netzwerken zu teilen oder soziale Netzwerke oder ähnliche Dienstleister, bei denen Sie bereits ein Konto haben, zu nutzen, um ein Kleinanzeigen-Konto anzulegen oder Ihr Kleinanzeigen-Konto mit Ihrem Konto bei dem jeweiligen sozialen Netzwerk oder ähnlichen Dienstleister (z.B. Meta und Google) zu verknüpfen. Diese sozialen Netzwerke und ähnliche Dienstleister können uns automatisch Zugang zu bestimmten personenbezogenen Daten einräumen, die dort über Sie gespeichert sind (z.B. Inhalte, die Sie sich angesehen haben oder die Ihnen gefallen, Informationen zu den Werbeanzeigen, die Ihnen angezeigt wurden oder die Sie angeklickt haben, usw.). Sie können die personenbezogenen Daten, auf die wir zugreifen können, über die Datenschutzeinstellungen des jeweiligen sozialen Netzwerks oder des ähnlichen Dienstleisters festlegen.
* Wir verwenden Social Media Links zu verschiedenen sozialen Netzwerken. Mit Hilfe dieser Links können Sie u.a. Inhalte teilen oder Produkte weiterempfehlen. Die Social Media Links sind so eingebunden, dass beim reinen Aufruf der Seite keine personenbezogenen Daten durch die sozialen Netzwerke erhoben werden können. Erst bei einem Klick eines Social Media Links durch den Nutzer wird eine Verbindung mit dem jeweiligen sozialen Netzwerk hergestellt. Zweck und Umfang der Datenerhebung und die weitere Verarbeitung und Nutzung der Daten durch soziale Netzwerke sowie Ihre diesbezüglichen Rechte und Einstellungsmöglichkeiten zum Schutz Ihrer Privatsphäre entnehmen Sie bitte den Datenschutzhinweisen der jeweiligen Netzwerke bzw. Webseiten. Die Links hierzu finden Sie unten. Auf unseren Webseiten haben wir Social Media Links zu folgenden sozialen Netzwerken eingebunden:  
      
    o Meta (Meta Platforms Ireland Limited, Merrion Road, Dublin 4, Irland). Die Datenschutzerklärung von Meta finden Sie hier: [https://www.facebook.com/about/privacy/](https://www.facebook.com/about/privacy/)  
      
    o X (X Corp., 1355 Market Street,, Suite 900, San Francisco, CA 94103, USA). Die Datenschutzerklärung von X finden Sie hier: [https://twitter.com/privacy](https://twitter.com/privacy)  
      
    o Pinterest (Pinterest Inc., 635 High Street, Palo Alto, CA, USA). Die Datenschutzerklärung von Pinterest finden Sie hier: [http://about.pinterest.com/privacy/](http://about.pinterest.com/privacy/)  
      
    o YouTube (Google Ireland Limited, Gordon House, Barrow Street, Dublin 4. Irland). Die Datenschutzerklärung von YouTube finden Sie hier: [https://policies.google.com/privacy?hl=de-de](https://policies.google.com/privacy?hl=de-de "https://policies.google.com/privacy?hl=de-de")

5\. Zwecke und Rechtsgrundlagen der Datenverarbeitung sowie Kategorien von Empfängern
-------------------------------------------------------------------------------------

Wir verarbeiten Ihre personenbezogenen Daten zu verschiedenen Zwecken und aufgrund verschiedener Rechtsgrundlagen, die eine solche Verarbeitung erlauben. Wir verarbeiten Ihre personenbezogenen Daten unter anderem, um unsere Services zu erbringen und diese zu verbessern, um Ihnen ein personalisiertes Nutzungserlebnis auf dieser Website zu bieten, um Sie zu Ihrem Kleinanzeigen Konto und unseren Services zu kontaktieren, um Kundenservice zu erbringen, um Ihnen personalisierte Werbung und Marketingmitteilungen anzubieten und um betrügerische oder rechtswidrige Aktivitäten zu erkennen, zu verhindern, einzudämmen und zu untersuchen. Zu diesen Zwecken geben wir Ihre Daten auch an Dritte (einschließlich unserer Auftragsverarbeiter) und andere Mitglieder unserer Unternehmensgruppe gemäß Ziffer 5.6 dieser Datenschutzerklärung weiter.

Im Folgenden finden Sie eine – nach Rechtsgrundlagen geordnete – Zusammenfassung der Zwecke, zu denen wir Ihre personenbezogenen Daten verarbeiten, einschließlich der Kategorien von Empfängern, an die wir personenbezogene Daten zu den jeweils genannten Zwecken übermitteln:  
  
**5.1 Wir verarbeiten Ihre personenbezogenen Daten, um den mit Ihnen geschlossenen Vertrag zu erfüllen und um Ihnen unsere Services zur Verfügung zu stellen (Art. 6 Abs. 1 lit. b) DSGVO). Dies umfasst die folgenden Zwecke:**  

* Verarbeitung von Daten zu Ihrer Person bzw. Ihrem Unternehmen zu Zwecken des Abschlusses und der Durchführung des Vertrags mit Ihnen (einschließlich der Durchführung einer Zwei-Faktor-Authentifizierung mittels der in Ihrem Kleinanzeigen Konto hinterlegten Telefonnummer, wenn ein erhöhtes Risiko für den unberechtigten Zugriff auf Ihr Kleinanzeigen Konto besteht).
* Erbringung unserer Services und deren Nutzung (einschließlich der Abrechnung), insbesondere zur Veröffentlichung und dem Teilen von Anzeigen, Profilen und sonstigen Inhalten des Nutzers sowie die Vermittlung des Kontakts zu anderen Nutzern mit passenden Angeboten und um die Qualität und den Erfolg unserer Services zu messen und zu verbessern, unsere Services sicher und einsatzbereit zu halten und den Inhalt der Website und Services anhand der von Ihnen vorgenommenen Handlungen an das anzupassen, was Ihnen gefallen könnte.
* Ermöglichung und Durchführung von Transaktionen/Kontaktaufnahme mit anderen Nutzern (einschließlich der Übermittlung Ihrer hierfür erforderlichen personenbezogenen Daten an andere Kleinanzeigen Nutzer), die Bereitstellung und Verbesserung von Funktionen wie Bewertungen und Kleinanzeigen Kontoverwaltung, die Bereitstellung weiterer von Ihnen in Anspruch genommener Dienstleistungen (wie im Zusammenhang mit solchen Dienstleistungen beschrieben) sowie die Absicherung der Funktionsfähigkeit unserer Services.
* Angebot der „Sicher bezahlen“ und der „Direkt kaufen“ Funktionen als Verkäufer einschließlich der Übermittlung Ihrer Daten an die mit uns kooperierenden Zahlungsdienstleister Adyen N.V (Simon Carmiggeltstraat 6-50, 1011 DJ, Amsterdam, Niederlande) sowie Online Payment Platform B.V., Kanaalweg 1, 2628 EB Delft, Niederlande, kurz „OPP“ zur Erfüllung Ihres Vertrags über die Abwicklung der Kaufpreiszahlung mit diesen Zahlungsdienstleistern. Diese verarbeiten Ihre Daten zur Erfüllung des mit Ihnen geschlossenen Vertrags sowie zur Erfüllung ihrer gesetzlichen Verpflichtungen (z. B. zur Geldwäscheprävention) gemäß der [Adyen-Datenschutzerklärung](https://www.adyen.com/de_DE/richtlinien-und-haftungsausschluss/privacy-policy "Adyen-Datenschutzerklärung") bzw. der [OPP-Datenschutzerklärung](https://onlinepaymentplatform.com/de/datenschutzerklarung). Einige dieser Daten (Name, Vorname und E-Mail-Adresse) werden sofort nach dem Einstellen Ihrer Anzeige übermittelt, damit der jeweilige Zahlungsdienstleister Sie gemäß den Vorschriften zur Bekämpfung der Geldwäsche und der Terrorismusfinanzierung identifizieren kann. Andere Informationen (Geburtsdatum, Telefonnummer, Bankverbindung, Postanschrift usw.) werden vor der Zahlung übermittelt, um Überprüfungen gemäß demselben Gesetz durchführen zu können.

Angebot der „Sicher bezahlen“ Funktion einschließlich der Übermittlung Ihrer Daten an den mit uns kooperierenden Zahlungsdienstleister MANGOPAY S.A. („Mangopay“) zur Erfüllung Ihres Vertrags über die Abwicklung der Kaufpreiszahlung mit Mangopay. Mangopay verarbeitet Ihre Daten zur Erfüllung des mit Ihnen geschlossenen Vertrags sowie zur Erfüllung seiner gesetzlichen Verpflichtungen (z. B. zur Geldwäscheprävention) gemäß der Mangopay Datenschutzerklärung.

Klärung von Problemen mit Ihrem Kleinanzeigen Konto, Durchsetzung von Gebührenforderungen und Erbringung sonstiger Leistungen im Rahmen des Kundenservices. Zu diesen Zwecken können wir Sie per Benachrichtigung in Ihrem Kleinanzeigen Konto, per E-Mail, Telefon, SMS, Push-Benachrichtigung auf Ihrem Mobilgerät oder per Post kontaktieren. - Verarbeitung allgemeiner Standortdaten (wie IP-Adresse oder Postleitzahl), um Ihnen standortbasierte Dienstleistungen (wie Umkreissuche und andere aufgrund Ihrer allgemeinen Standortdaten personalisierte Inhalte) zur Verfügung zu stellen. - Durchsetzung unserer [Nutzungsbedingungen](https://themen.kleinanzeigen.de/nutzungsbedingungen/) und dieser Datenschutzerklärung und anderer Grundsätze. - Gewährung des Zugriffs auf Ihre Anzeigen und deren Inhalt für andere Mitglieder unserer [Adevinta-Unternehmensgruppe](https://adevinta.com/our-brands), insbesondere die [mobile.de GmbH](https://www.mobile.de/), oder kooperierende externe Anbieter von Websites, Anwendungen, Dienstleistungen und Tools, mit denen wir gemäß unseren [Nutzungsbedingungen](https://themen.kleinanzeigen.de/nutzungsbedingungen/) zusammenarbeiten, damit diese Ihre Anzeigen und deren Inhalt auf ihren Websites oder in ihren Anwendungen, Dienstleistungen und Tools veröffentlichen oder bewerben. Wenn wir die Inhalte Ihrer Anzeigen und damit zusammenhängende personenbezogene Daten an solche externen Anbieter weitergeben, geschieht dies nur auf Basis einer Vereinbarung, die die Nutzung dieser personenbezogenen Daten durch den externen Anbieter auf die Zwecke beschränkt, die zur Erfüllung der vertraglichen Verpflichtungen uns gegenüber erforderlich sind. Der externe Anbieter wird vertraglich dazu verpflichtet, im Hinblick auf diese Daten angemessene Sicherheitsmaßnahmen zu ergreifen. Externe Anbieter sind in keiner Weise berechtigt, personenbezogene Daten, die in Ihren Anzeigen enthalten sind, an Dritte weiterzugeben.

**Soweit erforderlich, übermitteln wir Ihre personenbezogenen Daten zu einem oder mehreren der genannten Zwecke an Auftragsverarbeiter und folgende weitere Empfänger:**  

* Andere Kleinanzeigen Nutzer
* Mitglieder unserer Unternehmensgruppe, insbesondere gemäß Ziffer 5.6 dieser Datenschutzerklärung, insbesondere mobile.de
* Externe Serviceanbieter (z.B. den Zahlungsdienstleister für die „Sicher bezahlen“ Funktion)
* Externe Betreiber von Websites, Anwendungen, Dienstleistungen und Tools  

**5.2 Wir verarbeiten Ihre personenbezogenen Daten, um unsere gesetzlichen Verpflichtungen zu erfüllen (Art. 6 Abs. 1 lit. c) DSGVO). Dies umfasst die folgenden Zwecke:**  

* Mitwirkung an Verfahren (einschließlich Gerichtsverfahren), die von staatlichen Stellen insbesondere zur Aufklärung, Untersuchung und Verfolgung von rechtswidrigen Handlungen durchgeführt werden.
* Verhinderung, Erkennung und Eindämmung (einschließlich der Einhaltung von Meldepflichten) von rechtswidrigen Handlungen (z.B. Betrug, Geldwäsche und Terrorismusfinanzierung).
* Beantwortung von Anträgen auf Geltendmachung Ihrer Betroffenenrechte nach der DSGVO, einschließlich der Zusendung von Passwörtern für entsprechende Dateien per SMS an Ihre Telefonnummer.
* Beantwortung von Auskunftsersuchen Dritter, die auf gesetzlichen Auskunftsansprüchen beruhen, die Dritte gegen uns haben (z.B. im Falle von Verletzungen des geistigen Eigentums oder Markenverletzungen bzw. sonstigen Rechtsverletzungen).
* Bearbeitung von Meldungen rechtswidriger Inhalte und von Beschwerden, einschließlich der Überprüfung, ob diese Meldungen oder Beschwerden von demselben Nutzer häufig offensichtlich unbegründet sind.
* Erfüllung weiterer gesetzlicher Vorgaben in den Bereichen Verbraucherschutz, Online-Plattformen und Steuern.
* Gewährleistung der Informationssicherheit unserer Services.
* Aufbewahrung und Speicherung Ihrer personenbezogenen Daten zur Erfüllung spezifischer gesetzlicher Aufbewahrungspflichten (weitere Informationen zur Aufbewahrung Ihrer Daten durch Kleinanzeigen finden Sie unter [Speicherdauer und Löschung](https://themen.ebay-kleinanzeigen.de/datenschutzerklaerung_alt/#speicherdauer)).  

**Soweit erforderlich, übermitteln wir Ihre personenbezogenen Daten zu einem oder mehreren der genannten Zwecke an Auftragsverarbeiter und folgende weitere Empfänger:**  

* Strafverfolgungsbehörden, Gerichte oder sonstige staatliche Stellen (jeweils vorbehaltlich einer Prüfung, ob die Übermittlung Ihrer personenbezogenen Daten, die wir zu anderen Zwecken erhoben haben, eine zulässige Zweckänderung darstellt, einschließlich der Abwägung, ob Ihre Interessen an dem Ausschluss der Datenübermittlung überwiegen).
* Dritte auf der Basis gesetzlicher Auskunftsansprüche uns gegenüber sowie im Zusammenhang mit Gerichtsverfahren, sofern uns eine rechtliche Anordnung, ein Gerichtsbeschluss oder eine gleichwertige rechtliche Verfügung vorgelegt wird (jeweils vorbehaltlich einer Prüfung, ob die Übermittlung Ihrer personenbezogenen Daten, die wir zu anderen Zwecken erhoben haben, eine zulässige Zweckänderung darstellt, einschließlich der Abwägung, ob Ihre Interessen an dem Ausschluss der Datenübermittlung überwiegen).
* Steuerbehörden im Rahmen des Meldeverfahrens für Plattformbetreiber.
* Externe Serviceanbieter
* Kreditauskunfteien, sofern dies gesetzlich erlaubt oder verpflichtend ist (z.B. Informationen zu Zahlungsverzögerungen, Zahlungsausfällen oder anderen Unregelmäßigkeiten, die für Ihre Kreditauskunft relevant sein können).
* Andere Kleinanzeigen Nutzer, soweit die Offenlegung Ihrer Identität als meldender Nutzer im Rahmen des [Verfahrens zur Meldung rechtswidriger Inhalte](https://themen.ebay-kleinanzeigen.de/hilfe/probleme-mit-kaufer-und-verkaufer/anzeigemelden/) unbedingt erforderlich ist.  

**5.3 Wir verarbeiten Ihre personenbezogenen Daten, um Ihre lebenswichtigen Interessen oder die lebenswichtigen Interessen einer anderen natürlichen Person zu schützen (Art. 6 Abs. 1 lit. d) DSGVO). Dies umfasst die folgenden Zwecke:**  

* Verhinderung, Erkennung, Eindämmung und Untersuchung von rechtswidrigen Handlungen, die zu einer Beeinträchtigung Ihrer lebenswichtigen Interessen oder der lebenswichtigen Interessen einer anderen natürlichen Person führen können, soweit nicht bereits eine dahingehende gesetzliche Verpflichtung besteht.  

**Soweit erforderlich, übermitteln wir Ihre personenbezogenen Daten zu einem oder mehreren der genannten Zwecke an Auftragsverarbeiter und folgende weitere Empfänger:**  

* Strafverfolgungsbehörden, Gerichte oder sonstige staatliche Stellen sowie Dritte, die an einem Gerichtsverfahren beteiligt sind (jeweils vorbehaltlich einer Prüfung, ob die Übermittlung Ihrer personenbezogenen Daten, die wir zu anderen Zwecken erhoben haben, eine zulässige Zweckänderung darstellt, einschließlich der Abwägung, ob Ihre Interessen an dem Ausschluss der Datenübermittlung überwiegen).
* Externe Serviceanbieter  

**5.4 Wir verarbeiten Ihre personenbezogenen Daten, um unsere berechtigten Interessen zu verfolgen (Art. 6 Abs. 1 lit. f) DSGVO), sofern Ihre Interessen oder Grundrechte und Grundfreiheiten nicht überwiegen. Um unsere Interessen mit Ihren Rechten in Einklang zu bringen, haben wir entsprechende Kontrollmechanismen eingeführt. Auf dieser Grundlage verarbeiten wir Ihre Daten zu den folgenden Zwecken:**  

* Mitwirkung an Verfahren (einschließlich Gerichtsverfahren), die von Gerichten, Strafverfolgungsbehörden oder sonstigen staatlichen Stellen insbesondere zur Aufklärung, Untersuchung und Verfolgung von rechtswidrigen Handlungen durchgeführt werden, soweit nicht bereits eine dahingehende gesetzliche Verpflichtung besteht und wir berechtigterweise davon ausgehen dürfen, dass die Weitergabe der Daten notwendig ist, um drohende Nachteile abzuwenden oder einen Verdacht auf eine rechtswidrige Handlung zu melden. In solchen Fällen werden wir nur die nach unserer Einschätzung erforderlichen Daten offenlegen, wie z.B. Name, Ort, Postleitzahl, Telefonnummer, E-Mail-Adresse, bisherige Nutzernamen, IP-Adresse, Betrugsbeschwerden und Anzeigeninhalte.
* Wahrung berechtigter Interessen Dritter im Rahmen zivilrechtlicher Auseinandersetzungen, soweit nicht bereits eine dahingehende gesetzliche Verpflichtung besteht und wir berechtigterweise davon ausgehen dürfen, dass eine Weitergabe der Daten an solche Dritte notwendig ist, um drohende Nachteile abzuwenden.
* Verhinderung, Erkennung, Eindämmung und Untersuchung von Betrug, Sicherheitsverstößen und anderen verbotenen oder rechtswidrigen Aktivitäten einschließlich Verstößen gegen unserer Nutzungsbedingungen sowie Einschätzung entsprechender Risiken (z.B. durch Nutzung der von Ihnen in Ihrem Kleinanzeigen Konto hinterlegten Telefonnummer im Rahmen von Risikobewertungen), jeweils soweit nicht bereits eine dahingehende gesetzliche Verpflichtung besteht.
* Überprüfung, ob die bei uns eingereichten Meldungen im Rahmen des Meldeverfahrens bezüglich rechtswidriger Inhalte (einschließlich unbenannter oder anonymer Meldungen) betrügerisch oder böswillig sind.
* Überwachung und Verbesserung der Informationssicherheit unserer Services, zum Beispiel durch das automatische Filtern und Blockieren von Bot-Netzwerken auf den Websites unserer Unternehmensgruppe, jeweils soweit nicht bereits eine dahingehende gesetzliche Verpflichtung besteht.
* Durchführung von Identitätsprüfungen, Bewertung von Anträgen und Informationsabgleich zu Zwecken der Verifizierung.
* Automatische Filterung und ggf. manuelle Überprüfung der über unsere Nachrichten-Tools versendeten Nachrichten und der von Nutzern eingestellten Anzeigen oder sonstigen Inhalten zum Schutz vor betrügerischen oder verdächtigen Aktivitäten oder bei Verstößen gegen unsere [Nutzungsbedingungen](https://themen.kleinanzeigen.de/nutzungsbedingungen/) oder unsere anderen Grundsätze, wie in Bezug auf versendete Nachrichten unten unter [Überprüfung der über unsere Nachrichten-Tools](https://themen.ebay-kleinanzeigen.de/datenschutzerklaerung_alt/#weiteres) näher erläutert.
* Zurverfügungstellung von Funktionen für Nutzer, die die Abwicklung von Transaktionen einfacher oder komfortabler machen wie z.B. das automatische Vorausfüllen der von Ihnen zuvor angegebenen Lieferadresse für weitere Transaktionen sowie das Vorausfüllen von Namen und Telefonnummer für weitere Anfragen über die Funktion „Nachricht schreiben“.
* Analyse und Verbesserung der Services, indem wir beispielsweise Informationen von unseren Nutzern zu blockierten oder abgestürzten Seiten überprüfen, um Probleme zu identifizieren, zu lösen und Ihnen dadurch ein verbessertes Nutzungserlebnis zu ermöglichen.
* Analyse von Telefongesprächen mit unserem Kundenservice, die wir mit Ihrem Einverständnis aufgezeichnet haben.
* Zusendung von Werbung per Post (sofern Sie nicht widersprochen haben).
* Soweit dies ohne ausdrückliche Einwilligung gesetzlich zulässig ist, Kontaktaufnahme mit Ihnen mittels elektronischer Post (z.B. E-Mail) oder Telefon, um unsere Services zu bewerben. Wenn Sie keine Marketingmitteilungen von uns erhalten möchten, können Sie diese auch über den Link in der von Ihnen empfangenen E-Mail abbestellen. Aus technischen Gründen kann die Umsetzung einige Tage in Anspruch nehmen.
* Anzeige von Hinweisen auf Sonderaktionen und Informationen zu unseren Services nach dem Einloggen
* Anpassung von Seiteninhalten, um anhand der von Ihnen vorgenommenen Handlungen die Anzeigen und Dienstleistungen anzuzeigen, die Ihnen gefallen könnten.
* Beurteilung der Qualität und des Erfolgs unserer E-Mail-Marketing-Kampagnen auf aggregierter Basis (z.B. durch Analyse von Öffnungs- und Klickraten).
* Beurteilung der Servicequalität von anderen Nutzern (z.B. anhand von Angaben zur Beantwortung von Anfragen von Interessenten).
* Bereitstellung gemeinsamer Inhalte und Dienstleistungen (wie z.B. die Registrierung für Dienstleistungen, die Abwicklung von Transaktionen und die Erbringung von Kundenservice) mit Kooperationspartnern wie Banken und Versicherungen.
* Maßnahmen zur Erleichterung der Einhaltung der steuerrechtlichen Vorschriften für die Erhebung, Offenlegung und Meldung von Informationen.
* Anbahnung, Vorbereitung und Durchführung eines Unternehmenskaufs, z.B. im Falle einer Fusion mit einem anderen Unternehmen oder einer Übernahme durch ein anderes Unternehmen. Wenn ein solches Ereignis eintreten sollte, werden wir von dem neuen zusammengeschlossenen Unternehmen die Einhaltung dieser Datenschutzerklärung in Bezug auf Ihre personenbezogenen Daten verlangen. Sollten Ihre personenbezogenen Daten zu irgendwelchen nicht in dieser Datenschutzerklärung genannten Zwecken verarbeitet werden, werden Sie im Voraus über die Verarbeitung Ihrer Daten zu diesen neuen Zwecken informiert.
* Maßnahmen zur Erleichterung der Einhaltung der steuerrechtlichen Vorschriften für die Erhebung, Offenlegung und Meldung von Informationen.
* Anbahnung, Vorbereitung und Durchführung eines Unternehmenskaufs, z.B. im Falle einer Fusion mit einem anderen Unternehmen oder einer Übernahme durch ein anderes Unternehmen. Wenn ein solches Ereignis eintreten sollte, werden wir von dem neuen zusammengeschlossenen Unternehmen die Einhaltung dieser Datenschutzerklärung in Bezug auf Ihre personenbezogenen Daten verlangen. Sollten Ihre personenbezogenen Daten zu irgendwelchen nicht in dieser Datenschutzerklärung genannten Zwecken verarbeitet werden, werden Sie im Voraus über die Verarbeitung Ihrer Daten zu diesen neuen Zwecken informiert.
* Ausübung von oder Verteidigung gegen Rechtsansprüche, einschließlich solcher Rechtsansprüche, die von einem Kleinanzeigen Nutzer gegenüber einem anderen Kleinanzeigen Nutzer geltend gemacht werden.  

**Soweit erforderlich, übermitteln wir Ihre personenbezogenen Daten zu einem oder mehreren der genannten Zwecke an Auftragsverarbeiter und folgende weitere Empfänger:**  

* Mitglieder unserer Unternehmensgruppe gemäß Ziffer 5.6 dieser Datenschutzerklärung
* Externe Serviceanbieter (z.B. Anbieter von Zahlungsdienstleistungen)
* Andere Kleinanzeigen-Nutzer
* Strafverfolgungsbehörden, Gerichte oder sonstige staatliche Stellen sowie Dritte, die an einem Gerichtsverfahren beteiligt sind (jeweils vorbehaltlich einer Prüfung, ob die Übermittlung Ihrer personenbezogenen Daten, die wir zu anderen Zwecken erhoben haben, eine zulässige Zweckänderung darstellt, einschließlich der Abwägung, ob Ihre Interessen an dem Ausschluss der Datenübermittlung überwiegen).
* Kreditauskunfteien, Datenüberprüfungsdienste, Inkassobüros (z.B. Informationen zu Zahlungsverzögerungen, Zahlungsausfällen oder anderen Unregelmäßigkeiten, die für Ihre Kreditauskunft relevant sein können).
* Andere Unternehmen im Rahmen eines Unternehmenskaufs
* Rechteinhaber, die eine Vertraulichkeitsvereinbarung mit uns abgeschlossen haben, im Fall einer Untersuchung wegen Betrugs, Verletzung geistigen Eigentums oder einer anderen rechtswidrigen Handlung, sofern wir die Untersuchung dieses Vorfalls nach eigenem Ermessen für notwendig oder sinnvoll erachten. In solchen Fällen werden wir den Namen, die Adresse, die Stadt, die Postleitzahl, das Land, die Telefonnummer, die E-Mail-Adresse, den Firmennamen und Anzeigeninhalte mitteilen.  

Informationen zu Ihrem Widerspruchsrecht gegen die Verarbeitung auf Basis unserer berechtigten Interessen finden Sie unten unter [Rechte als betroffene Person](https://themen.ebay-kleinanzeigen.de/datenschutzerklaerung_alt/#rechtebetroffener) und im Hinblick auf die Nutzung von Cookies und ähnlichen Technologien unten unter [Cookies und ähnliche Technologien](https://themen.ebay-kleinanzeigen.de/datenschutzerklaerung_alt/#cookies).  

**5.5 Mit Ihrer Einwilligung verarbeiten wir Ihre personenbezogenen Daten zu den folgenden Zwecken:**  

* Personalisierung, Messung und Verbesserung unserer Werbeanzeigen und Werbeanzeigen Dritter in unseren Online-Angeboten, Online-Angeboten anderer Mitglieder unserer Unternehmensgruppe oder Dritter.
* Werbung per Telefon oder elektronischer Post (wie E-Mail oder SMS), sofern dies nicht bereits ohne Ihre ausdrückliche Einwilligung zulässig ist, einschließlich Werbung für Produkte anderer Mitglieder unserer Unternehmensgruppe oder von Dritten.
* Analyse des Nutzerverhaltens zur Verbesserung unserer Services mit Hilfe von eigenen Tools sowie Tools von Drittanbietern, auch im Rahmen der Produktentwicklung, soweit die Datenverarbeitung zu diesen Zwecken nicht auf eine andere Rechtsgrundlage (insbes. berechtigte Interessen) gestützt wird.
* Verarbeitung Ihrer exakten Standortdaten, um standortbezogene Dienstleistungen bereitstellen zu können.
* Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten auf Grundlage einer Einwilligung, die Sie erteilt haben, damit wir oder Dritte Ihnen die Nutzung bestimmter Services ermöglichen oder Ihnen diese zur Verfügung stellen können.  

Informationen zu Ihrem Recht auf Widerruf einer erteilten Einwilligung finden Sie unten unter [Rechte als betroffene Person](https://themen.ebay-kleinanzeigen.de/datenschutzerklaerung_alt/#rechtebetroffener) und im Hinblick auf die Nutzung von Cookies und ähnlichen Technologien unten unter [Cookies und ähnliche Technologien](https://themen.ebay-kleinanzeigen.de/datenschutzerklaerung_alt/#cookies).  

**Soweit erforderlich, übermitteln wir Ihre personenbezogenen Daten zu einem oder mehreren der genannten Zwecke an Auftragsverarbeiter und folgende weitere Empfänger:**  

* Mitglieder unserer Unternehmensgruppe gemäß Ziffer 5.6 dieser Datenschutzerklärung
* Externe Serviceanbieter (z.B. Anbieter von Zahlungsdienstleistungen)
* Andere Dritte, mit denen wir zusammenarbeiten, um Ihnen bestimmte Dienstleistungen anzubieten (wie bei Einholung der jeweiligen Einwilligung beschrieben).  

Ohne Ihre Einwilligung geben wir Ihre personenbezogenen Daten weder an Dritte für deren Marketing- und Werbezwecke weiter noch verkaufen oder stellen wir sie Dritten anderweitig gegen Entgelt zur Verfügung.  

**5.6 Datenaustausch zwischen Mitgliedern der Adevinta-Unternehmensgruppe:**  
  
Wie oben unter „Personenbezogene Daten aus anderen Quellen“ dargelegt, erhalten wir auch von anderen Mitgliedern der [Adevinta Unternehmensgruppe](https://www.adevinta.com/our-brands) Zugang zu personenbezogenen Daten über Sie. Dies ermöglicht es uns insbesondere, Ihnen – soweit gesetzlich erforderlich mit Ihrer Einwilligung –Informationen über Produkte und Dienstleistungen zur Verfügung zu stellen, von denen wir glauben, dass sie Sie interessieren könnten, und unsere Produkte, Dienstleistungen, Inhalte und Werbung zu verbessern, indem wir Ihre Nutzung der Dienstleistungen anderer Mitglieder unserer Unternehmensgruppe analysieren. Darüber hinaus können wir auf diese Weise Betrug, Sicherheitsverletzungen und andere verbotene oder rechtswidrige Handlungen besser verhindern, aufdecken, eindämmen und untersuchen sowie entsprechende Risiken besser bewerten. Wir gewähren auch anderen Mitgliedern unserer Unternehmensgruppe für die oben genannten Zwecke Zugang zu personenbezogenen Daten über Sie. Soweit andere Mitglieder unserer Unternehmensgruppe Zugang zu Ihren personenbezogenen Daten haben, werden sie Maßnahmen zum Datenschutz ergreifen, die mindestens dasselbe Niveau haben wie die in dieser Datenschutzerklärung beschriebenen Maßnahmen.  

**5.7 Automatisierte Entscheidungsfindung:**  
  
Wir verwenden Technologien, die als automatisierte Entscheidungsfindung oder Profilerstellung gelten. Wir werden keine automatisierten Entscheidungen über Sie treffen, die Sie wesentlich beeinträchtigen würden, es sei denn, eine solche Entscheidung ist im Rahmen eines mit Ihnen geschlossenen Vertrags erforderlich, wir haben Ihre Einwilligung eingeholt oder wir sind gesetzlich zur Nutzung solcher Technologien verpflichtet. Informationen zu Ihrem diesbezüglichen Widerspruchsrecht finden Sie unten unter [Rechte als betroffene Person](https://themen.ebay-kleinanzeigen.de/datenschutzerklaerung_alt/#rechtebetroffener).

6\. Internationale Datentransfers
---------------------------------

Einige der Empfänger Ihrer personenbezogenen Daten befinden sich außerhalb Ihres Landes oder haben Niederlassungen in Ländern, in denen die Datenschutzgesetze ein anderes Schutzniveau bieten können als die Gesetze in Ihrem Land. Bei der Übermittlung von Daten an solche Empfänger sorgen wir für geeignete Garantien.

**6.1 Datentransfers an Mitglieder der Adevinta-Unternehmensgruppe**  
  
Kleinanzeigen ist Teil der [Adevinta Unternehmensgruppe](https://www.adevinta.com/our-brands). Im Regelfall werden Ihre personenbezogenen Daten ausschließlich innerhalb des Europäischen Wirtschaftsraums (EWR) verarbeitet. Sofern ausnahmsweise personenbezogene Daten an Gesellschaften unserer Unternehmensgruppe in Staaten außerhalb des Europäischen Wirtschaftsraums (EWR) übermittelt werden, für die kein Angemessenheitsbeschluss der Europäischen Kommission vorliegt, erfolgt diese Übermittlung auf Basis geeigneter Garantien (z.B. von der EU-Kommission erlassene oder genehmigte Standarddatenschutzklauseln, nebst angemessenen weiteren Schutzmaßnahmen, sofern erforderlich).  

**6.2 Sonstige Datentransfers (aus dem Europäischen Wirtschaftsraum in Drittländer)**  
  
Ihre personenbezogenen Daten werden von uns nur auf Grundlage geeigneter Garantien aus dem Europäischen Wirtschaftsraum (EWR) in Drittländer, d.h. Länder außerhalb des EWR, übermittelt. Zu den Drittländern, die ein angemessenes Datenschutzniveau bieten, gehören aktuell Andorra, Argentinien, Kanada (hinsichtlich Unternehmen, die unter den Personal Information Protection and Electronic Documents Act fallen), die Schweiz, die Färöer-Inseln, Guernsey, der Staat Israel, die Isle of Man, Japan, Jersey, Südkorea, Neuseeland, Uruguay, das Vereinigte Königreich und Südkorea. In den übrigen Fällen sorgt Kleinanzeigen für die erforderlichen Garantien, bspw. durch den Abschluss von Datenschutzverträgen, die von der Europäischen Kommission erlassen wurden (z.B. Standarddatenschutzklauseln (2010/87/EU, 2001/497/EG oder 2004/915/EG)), mit den Empfängern, oder durch andere gesetzlich vorgesehene Maßnahmen. Eine Kopie der Dokumentation der von uns getroffenen Maßnahmen ist auf [Anfrage bei uns](https://themen.ebay-kleinanzeigen.de/datenschutzerklaerung_alt/#datenschutzbeauftragte) erhältlich.

7\. Speicherdauer und Löschung
------------------------------

Ihre personenbezogenen Daten werden von uns und unseren Dienstleistern im Einklang mit dem anwendbaren Datenschutzrecht gespeichert, soweit und solange dies für die in dieser Datenschutzerklärung genannten Verarbeitungszwecke erforderlich ist (weitere Informationen zu den Verarbeitungszwecken finden Sie unter [Zwecke und Rechtsgrundlagen der Datenverarbeitung sowie Kategorien von Empfängern](https://themen.ebay-kleinanzeigen.de/datenschutzerklaerung_alt/#zweckederDatenverarbeitung)). Anschließend löschen wir Ihre personenbezogenen Daten gemäß unseren Richtlinien zur Datenaufbewahrung und -löschung oder ergreifen Maßnahmen, um die Daten ordnungsgemäß zu anonymisieren. Etwas Abweichendes gilt dann, wenn wir gesetzlich dazu verpflichtet sind, Ihre personenbezogenen Daten länger aufzubewahren (z.B. zur Erfüllung rechtlicher Pflichten oder für Steuer-, Buchhaltungs- und Prüfzwecke). In Europa betragen die Aufbewahrungsfristen in der Regel zwischen 6 und 10 Jahren (z.B. für Verträge, Mitteilungen und Geschäftsbriefe). Soweit gesetzlich zulässig oder erforderlich, schränken wir die Verarbeitung Ihrer Daten ein anstatt sie zu löschen (z.B. durch Sperrung). Dies gilt insbesondere in Fällen, bei denen wir die betreffenden Daten möglicherweise noch für die weitere Vertragsabwicklung oder die Rechtsverfolgung oder Rechtsverteidigung benötigen oder ihre Aufbewahrung anderweitig gesetzlich vorgeschrieben oder erlaubt ist. Das maßgebliche Kriterium für die Dauer der Einschränkung der Verarbeitung sind dann die gesetzlichen Verjährungs- bzw. Aufbewahrungsfristen. Nach Ablauf der relevanten Verjährungs- bzw. Aufbewahrungsfristen werden die betreffenden Daten gelöscht.

Die spezifischen Aufbewahrungsfristen für personenbezogene Daten sind in unseren Richtlinien für die Aufbewahrung von Daten dokumentiert. Wie lange wir personenbezogene Daten aufbewahren, kann je nach den von uns angebotenen Services und in Abhängigkeit von unseren gesetzlichen Verpflichtungen gemäß dem jeweils anwendbaren nationalen Recht variieren. Die folgenden Faktoren beeinflussen typischerweise die Speicherdauer:  

* **Erforderlichkeit für die Bereitstellung unserer Services**  
    Dazu zählen z.B. die Durchführung des Nutzungsvertrags mit Ihnen, die Aufrechterhaltung und Verbesserung der Leistungsfähigkeit unserer Services, der Erhalt der Sicherheit unserer Systeme und die Pflege korrekter Geschäfts- und Finanzdokumente. Auf Grundlage dieser allgemeinen Regel werden die meisten unserer Aufbewahrungsfristen festgelegt.
* **Besondere Kategorien personenbezogener Daten**  
    Handelt es sich um die Speicherung besonderer Kategorien personenbezogener Daten (das sind personenbezogene Daten, aus denen die rassische und ethnische Herkunft, politische Meinungen, religiöse oder weltanschauliche Überzeugungen oder die Gewerkschaftszugehörigkeit hervorgehen, sowie die Verarbeitung von genetischen Daten, biometrischen Daten zur eindeutigen Identifizierung einer natürlichen Person, Gesundheitsdaten oder Daten zum Sexualleben oder der sexuellen Orientierung einer natürlichen Person), ist eine verkürzte Aufbewahrungsfrist in der Regel angemessen.
* **Einwilligungsbasierte Verarbeitung personenbezogener Daten**  
    Verarbeiten wir personenbezogene Daten auf der Grundlage einer Einwilligung (einschließlich einer Einwilligung in die verlängerte Speicherung), speichern wir die Daten für den Zeitraum, der für die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten entsprechend Ihrer Einwilligung erforderlich ist.
* **Gesetzliche, vertragliche oder andere ähnliche Verpflichtungen**  
    Entsprechende Aufbewahrungspflichten können sich z.B. aus Gesetzen oder behördlichen Anordnungen ergeben. Auch kann es erforderlich sein, personenbezogene Daten im Hinblick auf bereits anhängige oder zukünftige Rechtsstreitigkeiten zu speichern. Personenbezogene Daten, die in Verträgen, Mitteilungen und Geschäftsbriefen enthalten sind, können je nach nationalem Recht gesetzlichen Aufbewahrungspflichten unterliegen.

8\. Rechte als betroffene Person
--------------------------------

Vorbehaltlich möglicher Einschränkungen nach nationalem Recht haben Sie als betroffene Person das Recht auf Auskunft, Berichtigung, Löschung, Einschränkung der Verarbeitung und Übertragung Ihrer personenbezogenen Daten. Außerdem können Sie Ihre einmal erteilte Einwilligung widerrufen und **Widerspruch** gegen unsere Verarbeitung auf der Grundlage berechtigter Interessen einlegen. Ferner können Sie bei einer Aufsichtsbehörde Beschwerde einreichen.  
  
Unsere zuständige Datenschutzaufsichtsbehörde ist:  
Landesbeauftragte für den Datenschutz und für das Recht auf Akteneinsicht Brandenburg  
Stahnsdorfer Damm 77  
14532 Kleinmachnow  
Deutschland  

Ihre Rechte im Einzelnen:  

* Sie können Ihre einmal erteilte **Einwilligung** in die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten durch uns jederzeit **widerrufen**. Dies hat zur Folge, dass wir Ihre personenbezogenen Daten in Zukunft nicht mehr auf der Grundlage Ihrer Einwilligung verarbeiten dürfen. Die Rechtmäßigkeit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung wird durch den Widerruf nicht berührt.
* Sie können **Auskunft** über Ihre von uns verarbeiteten personenbezogenen Daten verlangen. Insbesondere können Sie Auskunft über die Verarbeitungszwecke, die Kategorie der personenbezogenen Daten, die Kategorien von Empfängern, gegenüber denen Ihre Daten offengelegt wurden oder werden, die geplante Speicherdauer, das Bestehen eines Rechts auf Berichtigung, Löschung, Einschränkung der Verarbeitung oder Widerspruch, das Bestehen eines Beschwerderechts, die Herkunft ihrer Daten, sofern diese nicht direkt bei Ihnen erhoben wurden, sowie über das Bestehen einer automatisierten Entscheidungsfindung einschließlich Profiling und ggf. aussagekräftige Informationen zu deren Einzelheiten verlangen, wobei das Recht auf Auskunft durch nationales Recht beschränkt sein kann.
* Sie können die unverzügliche **Berichtigung** unrichtiger oder Vervollständigung Ihrer bei uns gespeicherten personenbezogenen Daten verlangen und haben unter Berücksichtigung der Zwecke der Verarbeitung auch das Recht, die Vervollständigung unvollständiger personenbezogener Daten – auch mittels einer ergänzenden Erklärung – zu verlangen.
* Sie können die **Löschung** Ihrer bei uns gespeicherten personenbezogenen Daten verlangen, soweit nicht die Verarbeitung zur Ausübung des Rechts auf freie Meinungsäußerung und Information, zur Erfüllung einer rechtlichen Verpflichtung, aus Gründen des öffentlichen Interesses oder zur Geltendmachung, Ausübung oder Verteidigung von Rechtsansprüchen erforderlich ist, wobei das Recht auf Löschung durch nationales Recht beschränkt sein kann.
* Sie können die **Einschränkung der Verarbeitung** Ihrer personenbezogenen Daten verlangen, soweit die Richtigkeit der Daten von Ihnen bestritten wird, die Verarbeitung unrechtmäßig ist, Sie aber deren Löschung ablehnen und wir die Daten nicht mehr benötigen, Sie diese jedoch zur Geltendmachung, Ausübung oder Verteidigung von Rechtsansprüchen benötigen oder Sie Widerspruch gegen die Verarbeitung eingelegt haben.
* Sie haben das Recht, Ihre personenbezogenen Daten, die Sie uns bereitgestellt haben, in einem strukturierten, gängigen und maschinenlesebaren Format zu erhalten und einem anderen Verantwortlichen zu übermitteln (**„Recht auf Datenübertragbarkeit“**)..  

Sofern Ihre personenbezogenen Daten auf Grundlage von berechtigten Interessen verarbeitet werden, haben Sie das Recht, Widerspruch gegen die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten einzulegen, soweit dafür Gründe vorliegen, die sich aus Ihrer besonderen Situation ergeben. Dies gilt auch für ein damit zusammenhängendes Profiling. Werden Ihre personenbezogenen Daten von uns verarbeitet, um Direktwerbung zu betreiben, so haben Sie das Recht, jederzeit Widerspruch gegen die Verarbeitung Sie betreffender personenbezogener Daten zum Zwecke derartiger Werbung einzulegen; dies gilt auch für das Profiling, soweit es mit solcher Direktwerbung in Verbindung steht.

Die Bearbeitung Ihres Antrags auf Gewährung von Betroffenenrechten (z.B. Auskunft oder Löschung) erfolgt grundsätzlich unentgeltlich. Für offensichtlich unbegründete oder exzessive Anträge behalten wir uns im Einzelfall vor, gemäß den geltenden gesetzlichen Regelungen ein angemessenes Entgelt (maximal bis zur Höhe unserer tatsächlichen Kosten) zu verlangen oder die Bearbeitung des Antrags zu verweigern.

Ausübung Ihrer Betroffenenrechte und Verwaltung Ihrer Einstellungen
-------------------------------------------------------------------

Um Ihre Betroffenenrechte (einschließlich etwaiger Auskunfts- und Löschanfragen) auszuüben, [kontaktieren](mailto:datenschutz@kleinanzeigen.de) Sie uns bitte über die oben angegebenen Kontaktmöglichkeiten.

Möchten Sie Ihre Einstellungen im Hinblick auf Marketingmitteilungen von Kleinanzeigen ändern, können Sie dies jederzeit in Ihrem Kleinanzeigen Konto unter „Einstellungen“ tun. Wenn Sie keine Marketingmitteilungen von uns erhalten möchten, können Sie diese auch über den Link in der von Ihnen empfangenen E-Mail abbestellen. Aus technischen Gründen kann die Umsetzung einige Tage in Anspruch nehmen. Informationen dazu, wie Sie Ihre Einstellungen im Hinblick auf Cookies und ähnliche Technologien verwalten können, finden Sie im nächsten Abschnitt [Cookies und ähnliche Technologien](https://themen.ebay-kleinanzeigen.de/datenschutzerklaerung_alt/#cookies).

9\. Cookies und ähnliche Technologien
-------------------------------------

Wenn Sie unsere Services nutzen, können wir und ausgewählte Dritte Cookies und ähnliche Technologien nutzen, um Ihnen ein besseres, schnelleres und sichereres Nutzungserlebnis zu bieten oder um Ihnen personalisierte Werbung zu zeigen. Bei Cookies handelt es sich um kleine Textdateien, die Ihr Browser automatisch erstellt und die auf Ihrem Endgerät gespeichert werden, wenn Sie die Services nutzen. Detaillierte Informationen zu unserer Nutzung von Cookies und ähnlichen Technologien und Ihren Wahlmöglichkeiten finden Sie auch in unserer [Erklärung zur Verwendung von Cookies, Web-Beacons und ähnlichen Technologien](https://themen.ebay-kleinanzeigen.de/cookieverwendung/).

Unsere Cookies und ähnlichen Technologien haben unterschiedliche Funktionen:  

* Sie können für die Erbringung unserer Services technisch notwendig sein.
* Sie helfen uns, unsere Services technisch zu optimieren (z.B. Monitoring von Fehlermeldungen und Ladezeiten).
* Sie helfen uns, Ihr Nutzungserlebnis zu verbessern (z.B. Speicherung der Schriftgröße und eingegebenen Formulardaten).
* Sie ermöglichen uns, Ihnen relevantere Werbeanzeigen einzublenden.  

Wir verwenden Cookies und ähnliche Technologien, die nur so lange auf Ihrem Gerät gespeichert bleiben, wie Ihr Browser aktiv ist (Session-Cookies), sowie Cookies und ähnliche Technologien, die länger auf Ihrem Gerät gespeichert bleiben (permanente Cookies). Nach Möglichkeit ergreifen wir angemessene Sicherheitsmaßnahmen, um unberechtigten Zugriff auf unsere Cookies und ähnliche Technologien zu verhindern. Eine eindeutige ID sorgt dafür, dass nur wir und/oder ausgewählte Dritte Zugriff auf Cookie-Daten haben.

Ihre Wahlmöglichkeiten betreffend Cookies
-----------------------------------------

Es steht Ihnen frei, die Verwendung von Cookies und ähnlichen Technologien zu deaktivieren, sofern Ihr Gerät dies unterstützt. Sie können Ihre Cookie-Einstellungen in Ihren Browser- oder Geräteeinstellungen verwalten. Darüber hinaus können Sie entscheiden, ob wir Cookies und ähnlichen Technologien verwenden dürfen, um Ihnen personalisierte Werbeanzeigen einzublenden und Ihr Nutzungsverhalten zu analysieren:  

* Sie können über die [Datenschutzeinstellungen](https://www.kleinanzeigen.de/gdpr) festlegen, inwieweit sie in die Verwendung ihrer personenbezogenen Daten zu Analyse- und Werbezwecken unter Nutzung von Cookies (und ähnlichen Technologien) einwilligen.
* Wenn Sie Ihr Recht auf Widerspruch ausüben gegen die Verarbeitung personenbezogener Daten zur Messung der Wirksamkeit von TV-Werbekampagnen unseres Dienstes über unseren Dienstleister Realytics, dann klicken Sie [hier](https://realytics.io/optout/ "hier")
* Informationen zu werbungsbezogenen Drittanbieter-Cookies (und ähnlichen Technologien) und dazu, wie Sie ihre Nutzung unterbinden können, finden Sie auch auf den folgenden Websites:  
    o [www.youronlinechoices.eu](http://www.youronlinechoices.eu/)  
    o [www.aboutads.info/choices](http://www.aboutads.info/choices) (nur in englischer Sprache verfügbar)  
    o [www.networkadvertising.org/choices](http://www.networkadvertising.org/choices) (nur in englischer Sprache verfügbar).  

Wenn Sie sich gegen eine Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu Werbezwecken unter Nutzung von Cookies (und ähnlichen Technologien) durch uns entscheiden, bedeutet dies nicht, dass Ihnen keine Werbeanzeigen gezeigt werden. Es bedeutet lediglich, dass diese Werbeanzeigen nicht mithilfe von Erstanbieter- oder Drittanbieter-Cookies, Web-Beacons oder ähnlichen Technologien für Sie personalisiert werden. Dies hat zur Folge, dass Sie zukünftig zwar keine personalisierte Werbung mehr erhalten, aber dennoch können personenbezogene Daten erfasst werden, wie in dieser Datenschutzerklärung beschrieben.

10\. Datensicherheit
--------------------

Wir schützen Ihre personenbezogenen Daten durch technische und organisatorische Sicherheitsmaßnahmen, um Risiken im Zusammenhang mit deren Verlust, Missbrauch, unberechtigtem Zugriff sowie unberechtigter Weitergabe und Änderung zu minimieren. Hierzu setzen wir beispielsweise Firewalls und Datenverschlüsselung ein, aber auch physische Zutrittsbeschränkungen für unsere Rechenzentren und Berechtigungskontrollen für den Datenzugriff. Weitere Informationen zum Thema Sicherheit finden Sie auf unserer entsprechenden [Ratgeberseite](https://themen.ebay-kleinanzeigen.de/sicherheitshinweise/).

11\. Weitere wichtige Informationen zum Datenschutz
---------------------------------------------------

Dieser Abschnitt enthält zusätzliche wichtige Informationen zum Datenschutz in Verbindung mit der Nutzung unserer Services, einschließlich Informationen dazu, ob Sie verpflichtet sind, personenbezogene Daten bereitzustellen.

**Was geschieht, wenn Sie Ihre personenbezogenen Daten auf unseren Websites oder in unseren Anwendungen für andere öffentlich machen?**  
Andere Nutzer haben Zugang zu den Informationen, die Sie bei Kleinanzeigen offenlegen oder an andere Nutzer weitergeben. Andere Nutzer können beispielsweise Ihre Anzeigen und Bewertungen einsehen.  
  
Wenn Sie Anzeigen aufgeben, wird Ihr hierzu von Ihnen angegebener Nutzername angezeigt und ist somit für die Öffentlichkeit einsehbar. Er ist mit allen Ihren öffentlichen Kleinanzeigen-Aktivitäten verknüpft. Hinweise auf verdächtige Aktivitäten und Verstöße gegen die Grundsätze auf unseren Websites, die an andere Kleinanzeigen Nutzer gesendet werden, enthalten möglicherweise Ihren öffentlichen Nutzernamen und konkrete Angaben zu Artikeln. Wenn Sie also einen Nutzernamen verwenden, der Rückschlüsse auf Ihre Identität zulässt, können Dritte Ihre Kleinanzeigen-Aktivitäten mit Ihrer Person in Verbindung bringen.  
  
Um den Schutz Ihrer personenbezogenen Daten zu gewährleisten, erlauben wir anderen Nutzern nur einen eingeschränkten Zugriff auf Ihre Informationen, das heißt, nur insoweit, als die betreffenden Daten für die Anbahnung von Transaktionen erforderlich sind.  

**Verantwortlichkeit für personenbezogene Daten anderer Nutzer, die Sie über Kleinanzeigen erhalten**  
Wenn Sie mit einem anderen Nutzer (z. B. einem Interessenten) kommunizieren und personenbezogene Daten von diesem (wie Name, E-Mail-Adresse oder weitere Kontaktdetails und Versandinformationen) erhalten, sind Sie unabhängig von Kleinanzeigen Verantwortlicher für diese personenbezogenen Daten und ihre Verarbeitung, nachdem wir diese an Sie übermittelt haben.  
  
Sofern Sie nicht zu rein persönlichen Zwecken handeln, empfehlen wir Ihnen, Ihre Datenverarbeitung in einer Datenschutzinformation zu erläutern und die Privatsphäre der anderen Nutzer zu wahren. Sie müssen sich als Verkäufer in jedem Fall an die geltenden Datenschutzgesetze halten und insbesondere die Rechte der anderen Nutzer als Betroffene wahren, z.B. ihnen die Möglichkeit einräumen, die von Ihnen erhobenen personenbezogenen Daten einzusehen und deren Löschung zu verlangen.  
  
Sie dürfen die personenbezogenen Daten anderer Nutzer, auf die Sie Zugriff haben, nur für den Zweck der Abwicklung des Kontakts mit dem anderen Nutzer verwenden und im Übrigen nur für Zwecke, in die diese Nutzer ausdrücklich eingewilligt haben. Die Nutzung der personenbezogenen Daten anderer Nutzer, auf die Sie Zugriff haben, zu irgendwelchen anderen Zwecken, wie z.B. das Hinzufügen zu Mailinglisten ohne eine entsprechende ausdrückliche Einwilligung, stellt einen Verstoß gegen unsere [Nutzungsbedingungen](https://themen.kleinanzeigen.de/nutzungsbedingungen/) dar.  

\*\*Personenbezogene Daten von Dritten \*\*  
Wenn Sie uns personenbezogene Daten einer anderen Person mitteilen, müssen Sie dazu die Einwilligung dieser Person einholen, oder dies muss gesetzlich zulässig sein. Sie müssen diese Personen darüber informieren, wie wir personenbezogene Daten gemäß unserer Datenschutzerklärung verarbeiten.  

**Überprüfung der über unsere Nachrichten-Tools versendeten Nachrichten**  
Alle über unsere Nachrichten-Tools versendeten Nachrichten werden zunächst von uns empfangen und dann an den Adressaten weitergeleitet. Dabei werden alle Nachrichten nach bestimmten Kriterien automatisiert gefiltert. Auffällige Nachrichten werden ggf. von unserem Kundenservice manuell überprüft. Bei einem Verstoß gegen unsere [Nutzungsbedingungen](https://themen.kleinanzeigen.de/nutzungsbedingungen/) behalten wir uns vor, die Übermittlung der Nachricht zu blockieren sowie ggf. Ihr Kleinanzeigen Konto zu sperren.  
  
Dies dient der Wahrung berechtigter Interessen wie dem Schutz vor betrügerischen oder verdächtigen Aktivitäten (z.B. Spam, Viren, Phishing oder andere rechtswidrige Aktivitäten) oder der Durchsetzung unserer [Nutzungsbedingungen](https://themen.kleinanzeigen.de/nutzungsbedingungen/) und unserer anderen Grundsätze (z.B. bei rechtswidrigen und anderen verbotenen Inhalten).  

**Sind Sie verpflichtet, uns Ihre personenbezogenen Daten bereitzustellen?**  
Einige der personenbezogenen Daten, die Sie uns bereitstellen (z.B. solche, über die wir Sie identifizieren können), sind für den Abschluss des Vertrags über die Nutzung unserer Services erforderlich. Die Überlassung aller anderen personenbezogenen Daten ist freiwillig, kann aber zur Nutzung unserer Services notwendig sein, wie z. B. die für die Aufgabe einer Anzeige erforderlichen Angebots- oder Kontaktinformationen.  

**Privatsphäre von Kindern**  
Unsere Services richten sich nicht an Minderjährige. Wir erheben wissentlich keine personenbezogenen Daten von Minderjährigen. Die Nutzung unserer Services ist Minderjährigen gemäß unseren [Nutzungsbedingungen](https://themen.kleinanzeigen.de/nutzungsbedingungen/) nicht ohne die Zustimmung der Erziehungsberechtigten gestattet.  

**Angemeldet bleiben**  
Wenn Sie sich mit Ihrem Kleinanzeigen Konto anmelden, bleiben Sie für einen bestimmten Zeitraum in Ihrem Konto angemeldet, bis Sie sich ausloggen. Nutzen Sie unsere App, bleiben Sie nach Ihrer Anmeldung stets eingeloggt. Wenn Sie einen öffentlichen Computer verwenden oder Ihren Computer mit anderen Personen teilen, empfehlen wir Ihnen, sich nicht dafür zu entscheiden, angemeldet zu bleiben, sondern sich auszuloggen. Sie und jeder andere Nutzer des Computers/Browsers, über den Sie sich eingeloggt haben, können während des Zeitraums, in dem Sie eingeloggt sind, ohne weitere Autorisierung die meisten Bereiche Ihres Kleinanzeigen Kontos einsehen, darauf zugreifen und bestimmte Aktionen durchführen. Sie und jeder andere Nutzer dieses Computers/Browsers können unter anderem folgende Aktionen und Kontoaktivitäten durchführen:  

* Eine Anzeige einstellen oder Kontakt mit einem Verkäufer aufnehmen
* Ihre Aktivitäten einsehen
* Ihr Kleinanzeigen Konto einsehen
* Ihre gespeicherten Merkliste und Suchaufträge einsehen oder bearbeiten
* Profilseite ansehen
* Nachrichten an andere Nutzer senden
* Aktivitäten nach dem Kauf durchführen (z. B. das Hinterlassen von Feedback oder das Einreichen von Beschwerden)  

Sie beenden die Sitzung, für die Sie eingeloggt sind, normalerweise, indem Sie sich ausloggen und/oder Ihre Cookies löschen. Wenn Sie bestimmte Datenschutzeinstellungen im Browser aktiviert haben, können Sie die Sitzung, für die Sie eingeloggt sind, auch durch einfaches Schließen des Browsers beenden. Wenn Sie einen öffentlichen Computer benutzen oder Ihren Computer mit anderen Personen teilen, sollten Sie sich ausloggen und/oder Ihre Cookies löschen, sobald Sie unsere Services nicht mehr nutzen, um Ihr Kleinanzeigen Konto und Ihre personenbezogenen Daten zu schützen.

Tipps zum Verkaufen von A bis Z
-------------------------------

* ### A
    
* ### B
    
* ### C
    
* ### D
    
* ### E
    
* ### F
    
* ### G
    
* ### H
    
* ### I
    
* ### K
    
* ### L
    
* ### M
    
* ### N
    
* ### O
    
* ### P
    
* ### R
    
* ### S
    
* ### T
    
* ### U
    
* ### W
    
* ### X

Kleinanzeigen
-------------

Copyright © 2005-2024 Marktplaats B.V. Alle Rechte vorbehalten. Ausgewiesene Marken gehören ihren jeweiligen Eigentümern.  
Die Kleinanzeigen-Dienste werden betrieben von der kleinanzeigen.de GmbH.

### Kleinanzeigen

### Informationen

### Für Unternehmen

### Social Media

### Allgemein
